\darkimageframe{media/texts/gofid.jpg}

\settitle{\btitle{יגון}{Gofid}}
\resetsentences

\begin{frame}[allowframebreaks]{\contitle}
	\selectlanguage{welsh}\latinfont\hyphenchar\font=-1
	\sentencemark~Eisteddai Begw ar stôl o flaen y tân, a’i chefn, i’r neb a edrychai arno, yn dangos holl drychineb y bore. \sentencemark~Cyffyrddai ymylon ei siôl dair onglog â’r llawr, a’r llawr yn llawn o byllau mân yn disgyn oddi wrth facsiau eira ag ôl pedolau clocsiau ynddynt. \sentencemark~Heddiw, yn wahanol i arfer, yr oedd ei gwallt yn flêr, a hongiai’n gynhinion di-drefn ar ei hysgwydd. \sentencemark~Am ryw reswm na wyddai Begw, ni phlethasai ei mam ei gwallt neithiwr. \sentencemark~Yr oedd hynny’n beth braf, oblegid byddai ei mam yn tynnu ei gwallt bron o’r gwraidd wrth ei blethu, gyda holl wydnwch ei breichiau a holl rym y dymer y byddai ynddi. \sentencemark~Byddai ei phen yn ysu am oriau ar ôl y driniaeth, ond byddai’n braf yn y bore, ar ôl datod y plethi, gael teimlo’r trwch tonnog yn disgyn heibio i’w chlustiau ac ar ei gwddf. \sentencemark~Chwythai’r gwynt oer o dan y drysau gan chwythu rhidens y siôl a mynd dan ei thrywsus pais, ond âi gwres y tân at ei phen.

	\sentencemark~O fewn pedair blynedd ei phrofiad ar y ddaear dyma’r diwrnod mwyaf digalon a gawsai Begw erioed~— diwrnod du, diobaith er bod pob man yn wyn. \sentencemark~Cronnai ei hanadl wrth geisio dal ei hocheneidiau’n ôl. \sentencemark~Yr oedd arni ofn cael drwg gan ei mam, fel y câi bob amser am ddal i grio. \sentencemark~Ond daeth llais ei mam yn fwynach nag arfer y tro hwn.

	\sentencemark~‘Dyna chdi rŵan. \sentencemark~Waeth befo hi. \sentencemark~Dim ond cath oedd hi. \sentencemark~Beth tasai ti wedi colli dy fam?’

	\sentencemark~Torrodd yr argae wedyn. \sentencemark~Ar y funud buasai’n well ganddi hi golli ei mam na cholli Sgiatan. \sentencemark~Yr oedd Sgiatan yn ffeind bob amser a’i mam ddim ond ambell dro. \sentencemark~Daeth yr hyn a welsai hanner awr yn gynt i’w meddwl yn ei holl fanylion a’i gorchfygu eto. \sentencemark~Wrth godi’r bore hwnnw, edrychasai Begw ymlaen at ddiwrnod-gwahanol-i-arfer, am fod yr eira mawr hyd y ddaear, un o’r dyddiau hynny pan gâi dynnu’r llyfr â’r lluniau ofnadwy a’i roi ar y setl, un o’r dyddiau pan gâi wisgo ei hesgidiau gorau, diwrnod tebyg i’r un pan gafodd wlanen a saim gŵydd am ei gwddf a chael brechdan grasu â dŵr a siwgr a sunsur arni, un o’r dyddiau pan eisteddai ei mam wrth y tân i adrodd stori wrthi. \sentencemark~Paratoad i’r diwrnod-gwahanol-i-arfer oedd peidio â chael plethu ei gwallt y noson gynt. \sentencemark~Parhad o hyn oedd cael gwisgo amdani cyn ei ’molchi a tharo siôl drosti.

	\sentencemark~Pan gododd, nid oedd Sgiatan o gwmpas yn unlle, ac er gweiddi ‘Pws, Pws’, ni ddaeth o unman. \sentencemark~Toc, mentrodd agor y drws cefn a dyna lle’r oedd Sgiatan~— nid ar garreg y drws yn codi ei chynffon ac yn barod i’w rhwbio ei hun yn ei choesau, ond yn gorwedd mewn crwc o ddŵr, ei phedair coes wedi ymestyn allan fel y byddent weithiau ar fatyn yr aelwyd, ond ei dannedd yn ysgyrnygu fel yr hen anifail hyll hwnnw yn y ‘Drysorfa’r Plant’, a’i blew, ei blew melfed, fel hen falwen seimllyd ar lwybr yr ardd, â’i llygaid mor llonydd a rhythlyd â llygaid gwydr ei dol. \sentencemark~Ni allai gredu ei bod yn bosibl i Sgiatan, a ganai’r grwndi efo hi cyn iddi fynd i’r gwely neithiwr a wincio arni oddi ar y stôl haearn, fod wedi~—. \sentencemark~Ni allai ddweud y gair. \sentencemark~Yr oedd yn rhy ofnadwy. \sentencemark~Ie, ond wedi marw yr oedd, nid oedd yn rhaid i neb ddweud wrthi mai dyma beth oedd marw. \sentencemark~Yr oedd hi fel y llygoden a aeth i’r trap.

	\sentencemark~‘Cau’r drws yna, a thyrd i’r tŷ, mae hi’n oer.’

	\sentencemark~Ei mam yn galw arni, ond sut yr oedd yn bosibl dyfod i’r tŷ. \sentencemark~Llygad-dynnid hi at y corff marw. \sentencemark~Yr oedd arni ei ofn ac yr oedd arni eisiau rhedeg oddi wrtho, ond hoelid hi wrth y ddaear i edrych arno. \sentencemark~Tywynnai’r haul yn danbaid ar wynder yr eira, a disgynnai’r dafnau parhaus oddi ar y bondo ar ei phen. \sentencemark~Yr oedd mwclis gwydr yr eira yn estyn crafangau hir allan i dynnu’r dŵr o’i llygaid a’i llygaid bron â mynd ar ôl y dagrau. \sentencemark~Ond ni fedrai symud. \sentencemark~Pan ddaeth llais ei mam yr eildro, caeodd y drws a thu ôl i’w dywyllwch y teimlodd bang gyntaf y cau drysau a fu yn ei bywyd wedyn.

	\sentencemark~Ei bwriad cyntaf oedd mynd yn ôl i’w gwely er mwyn cael crio’n iawn a rhoi ei phen o dan y dillad. \sentencemark~Pe rhoddai ei phen o dan y dillad a chau ei llygaid, byddai yno dywyllwch a dim byd ac ni fedrai weld Sgiatan yn ysgyrnygu ei dannedd.

	\sentencemark~‘’D wyt ti ddim i fynd i’r siamber yna yn dy glocsiau.’

	\sentencemark~O, diar, yr oedd bywyd yn galed. \sentencemark~‘’D wyt ti ddim i wneud hyn, ’dwyt ti ddim i wneud y llall.’ \sentencemark~A dim Sgiatan i rwbio’i phen yn ei choesau. \sentencemark~Aeth at y tân o lech i lwyn, eistedd ar y stôl a beichio crio.

	\sentencemark~‘Taw â chlegar,’ oddi wrth ei thad. \sentencemark~Clegar~— clegar~— hen air hyll. \sentencemark~Ei thad yn defnyddio hen air fel yna a Sgiatan wedi~— wedi~— marw!

	\sentencemark~Cododd i nôl ei doli bren a lapiodd ei siôl amdani. \sentencemark~Criodd gymaint am ei phen nes y rhedodd y paent ac i’w cheg. \sentencemark~Ceisiai ei swatio yn ei chesail, ond sut oedd modd magu hen beth caled felly ar ôl magu peth mor esmwyth â Sgiatan a edrychai mor ddigri â’i phen allan o’r siôl? \sentencemark~Wrth gofio hynny wedyn, taflodd y ddol i lygad y tân. \sentencemark~Buasai wrth ei bodd yn ei gweld yn fflamio~— y ddol yn cael mynd i’r “tân mawr” ac nid Begw~— y hi a’i hen wyneb paent, hyll. \sentencemark~Cipiodd ei mam hi o’r fflamau ond nid cyn rhoi clustan iawn i’w merch. \sentencemark~Aeth y crio’n sgrechian.

	\sentencemark~‘Wel, wir, ’d wn i ddim beth wna i efo’r plentyn yma.’

	\sentencemark~‘Eisiau chwip din iawn sydd arni,’ meddai ei thad.

	\sentencemark~‘Mi allasach chitha feddwl ddwywaith cyn boddi’r gath. \sentencemark~’D wn i ddim beth ydi rhyw ysfa rhoi cath mewn bwced sydd ynoch chi o hyd, cyn gynted ag y gwnaiff hi rywbeth.’

	\sentencemark~Felly ei thad a wnaeth. \sentencemark~Cododd Begw ac aeth i ben y soffa ac edrych allan. \sentencemark~Yr oedd y ddaear i gyd yn fwclis, a’r coed yn estyn bysedd hirion, gwynion tuag atynt. \sentencemark~Swatiai’r ieir yng nghornel yr ardd â’u pennau yn eu plu, yr un fath yn union ag y stwffiai hithau ei phen i’w bwa blewog yn y capel ar fore Sul oer. \sentencemark~Yr oedd hen Jac Do mawr du yn pigo asgwrn yn yr eira a lot o adar gwynion fel gwyddau ymhobman. \sentencemark~Ar hyd pen y clawdd yr oedd cris-croes ôl traed yr ieir. \sentencemark~Rhedai ei llygaid ar ôl yr eira yn bell bell. \sentencemark~Yr oedd fel crempog fawr a lot o dyllau ynddi a chyllell ddur las rhyngddi a Sir Fôn. \sentencemark~Ond yr oedd ei phen yn troi wrth edrych arni ac yr oedd ei llygaid am ddyfod allan o’i phen o hyd. \sentencemark~Dechreuodd y grempog godi rownd ei hymyl a chychwyn tuag ati. \sentencemark~Syrthiodd Begw ac ni wyddai ddim wedyn ond ei bod ar lin ei mam, ei phen yn gorwedd ar wlanen arw ei bodis, a’r gadair yn siglo ôl a blaen, blaen ac ôl. \sentencemark~Agorodd Begw fotymau’r bodis, a rhoes ei llaw oer ar fron gynnes ei mam. \sentencemark~Gyda chil ei llygad gallai weled ei thad ac wrth ei gysylltu â’i gofid caeodd ei llygaid yn sydyn, a thoc aeth i gysgu.

	\sentencemark~Gwenai’r hen ddoli nain drwy ei sbectol o’r cwpwrdd gwydr ar y tri, daliai’r llong ar ben y cloc i daro ei gwegil yn y môr ar un ochr ac i foesymgrymu i’r môr yr ochr arall, ac edrychai’r pregethwr yn sarrug iawn o’i ffrâm ar y pared.

	\sentencemark~Y noson honno, deffroes Begw yn ei gwely rywdro yng nghanol y nos fawr. \sentencemark~Agorodd ei llygaid ar y blanced ddu o dywyllwch. \sentencemark~Ni allai ddweud ym mha le’r oedd y ffenestr na’r drws. \sentencemark~Rhaid ei bod ymhell ar y nos, oblegid ni ddeuai golau’r tân i mewn drwy ddrws y siamber. \sentencemark~Ni chlywai Begw ddim ond sŵn anadl ei mam~— ‘pw~— pw’ o hyd. \sentencemark~Ond yn sydyn o’r tywyllwch dyma rhywbeth yn neidio o’r llawr ar y gwely ac yn ôl drachefn yr un mor sydyn. \sentencemark~Cyffyrddodd eiliad â bodiau ei thraed ac yna diflannodd i’r distawrwydd. \sentencemark~Sgiatan wedi dŵad yn ôl, meddyliai Begw wrthi hi ei hun. \sentencemark~Ond er holi a holi drannoeth, ni chafodd eglurhad ar y mater, dim ond pawb yn gwneud hwyl am ei phen a gwrthod ei chredu, ‘am ei bod yn dychmygu pethau.’
\end{frame}
